【那些年 / 真人】《我老婆唔係我女朋友》【第一章 K歌情緣】

序 廿五年後

中年男子饒有趣味的聽著少婦在說著自己的近況，沒有丁點的不耐煩。畢竟有十多年未見了，一邊聽她咭咭呱呱的講述兒子、老公、工人等日常瑣碎無聊事，一邊細心留意她的變化，嗯…眼睛沒有以前那麼圓和大了，眼角開始有魚尾紋，大概是因為工作吧，薄施脂粉，編了個露出髮根美人尖的公主頭，點綴著一絲半條的白髮，身材依然纖瘦，只是面頰有點飽滿，大概是所謂的「幸福肥」吧。

想起她以前又是有如小吱喳般的說話神態，中佬不其然發出會心微笑，突然她發現了他在細心端詳自己，又有點不懷好意的陰陰嘴在笑，少婦不禁大發嬌嗔：「你笑乜嘢喎，我知自己肥咗，唔使噉嘅！」

突然被踢爆自己在「欣賞」她，只好帶點狼狽的扮無事：「無笑你喎～見你無穿無爛，戥你開心啫。」。迫不得已從美好的回憶中跌回現實。

中佬急急將話題帶開，橫豎講開以前，不如加碼來個集體回憶好了。「我send個post畀妳睇下吖，有個人好似我哋以前噉，不過人哋比我進取啲，外賣埋珍珠奶茶，我就齋兩手揈揈摸上妳屋企。」

少婦在手機上碌了一陣，唉了口氣：「嘩，好彩我阿爸嗰陣無報警話你白撞咋。」

「哈哈，妳唔捨得嘅…」突然醒起這樣講好像有點不妥，始終大家已經不是年輕時的那種關係了。「咳…係呢，兩老幾好嘛？我都好耐無探佢哋嚕。」急忙將那尷尬淡化，希望她沒有察覺吧。

「哦，佢哋都OK呀，咪又係啲老人病囉，年紀大都無辦法啦。」少婦隨口答道，看似沒有留意剛才中佬的失言。

今天是2019年12月31日大除夕，剛巧大家的公司也有放早，所以有空可以約埋吃下午茶，這麼長時間沒有見面，反而是女的第一時間向男的「抄牌」：「我搵過晒都搵唔到你嘅FB、IG，你無開嘅咩？」

男的耐心解釋：「無用真名同大頭相啫，身處黃藍之世，減少數碼足印都安全啲呀，點知幾時有秋後算帳呢？嗱，用呢個名搵啦，呢個嘜頭先係我，另外我有幾個account用嚟招呼同事嘅，咪加錯呀。」女的咕噥道：「咁鬼麻煩！」加了大家FB後，碌了幾下，又再開始講東講西了。

今次輪到中佬反擊了：「點解咁耐唔聯絡吓呀？」

那知道少婦好整以暇：「你都知我人被動啦，其他同學我都無搵呀，喂，仲好講，你轉咗電話又唔出聲，唔知乜水wtsapp我，我差啲以為有人玩電話呀！」

冷不防被反將一軍，中佬連忙說：「噉而家咪我搵你囉，我wtsapp又叫得出妳名，都唔會白撞啦。」

「做乜無端端記起我呀？對上一次唔記得喺街定地鐵撞到，都成10年囉喎。」少婦的表情有點擔心，在懷疑這個老朋友是不是有甚麼毛病不久於人世。

這個尖銳的問題，讓中佬窘態畢露。

「其實時時都想搵妳㗎，但係無事無幹突然搵人，九成係賣保險呀，做傳銷啦，你最開始時都問我係邊個啦，幾𤓓呀。」中佬尷尬的回應著，卻仍然無膽量說出真正的原因，連自己也察覺有點言不由衷，頓了一頓後又再補充：「其實早幾日經過大坑西，見到妳以前坐返屋企架巴士，想起好耐無見喏，趁聖誕咪試下聯絡囉，好彩你電話無改咋。」

「噉而家咪出來見面囉。不過就算你賣保險，放心啦，我唔會幫你買喎，嘻。」少婦得知他不是健康有問題，欣然露出一個俏皮的笑容。

這個魂牽夢縈的笑容，讓中佬看得呆了…年青時每天都看的。

餐廳所在的商場正在宣傳電影，是那齣搭了十年棚的美國英雄片，電影宣傳的聲效驚醒了中佬，唉～都是唔好想太多…於是將話題轉到睇戲。「咦，有無睇End Game呀？」

不幸的是電影中的一句對白又是狠狠的刺痛著中佬，點解我發夢時仍然會夢見她呢？

「When I drift off, I will dream about you.」

「有呀，陪阿仔去睇囉，不過睇完都唔太明，尤其是時間旅行嗰度囉。」少婦皺起眉有點苦惱。唔明都合理嘅，少女時她就對潮流娛樂都不太熱衷，以前自己還時常笑她「鄉下婆」。但這個「鄉下婆」呢，對甚麼事情都不熱衷，卻將整副心思都放在自己身上。

耳中響起熟悉的流行曲，想是餐廳為營造氣氛而播放吧，細心一聽，是張學友的《每天愛你多一些》呢，中佬在想，那些年我們坐地鐵時，也是跟她一人一半耳筒，一起聽這首歌的，今天又一起再聽，真有彷如隔世的感覺

不過中佬心中實在竊喜不已，一來眼前伊人無穿無爛，而且看來幸福美滿，見面後似乎無因時間而令彼此間生疏了，暗自慶幸自己當初的決定正確，真心喜歡一個人，想讓她得到幸福，應該要令她活得比自己好，選擇比自己好的人。

比起當前生活環境的急遽改變，「夢」從來都是不切實際的妄想。每天營營役役，中佬眼下的夢，就只餘偶爾跟她聚首閒話家常，一起回憶昔日的那份甜了。

原本刻意想抽離這段昔日的思緒，卻一次又一次的被觸動著，不能自制的再次跌入舊記憶中，如果可以重新選一次，中佬會不會作出相同的決定呢？她呢？

如果…真有如果…

導讀，也是自膠

國泰民安元年，山下這片我成長的土地，漸漸變得愈來愈陌生，很多以往熟悉的人、事，甚至地方，不是被消失就是被修改，或是被人巧言令色自行詮釋。自己小時候所親身經歷的，也是記憶最深刻的，由別國人口中說出來，感覺自己彷如活在平行時空一樣，令自己懷疑人生。因此末學忽發奇想，希望藉著小說創作來記錄和分享昔日點滴，印證一下我自己身處的這個時空，是不是也和大家活在同一座山下？

這部小說以懷緬過去為主軸，講述昔日殖民之地，所以必須將時間調整至老年咁遠，難免會出現「上世紀」的生活點滴、流行文化、潮流科技、生活習慣、活動場景等等，各位巴絲的父兄叔伯，姨媽姑姐也「有可能」經歷過這些年（怕且應該不會去到祖父母輩吧…），如蒙各巴絲賜教，希望您也推薦給他們一看。然而如果不為各位神人所喜，也懇請您在鞭撻時，輕力一啲及唔好打面，末學不勝感激。

從小到大都是說廣東話，寫繁體字，講屋邨粗口，因此小說所有內文和語句，均以白話文和粵語格式為主，謝絕非本土文字、語法、詞彙等等（您懂的）。在此謹召喚各認字特警，如發現字辭有異，請不吝指出，末學會尊奉閣下為校對，並在修訂版更正內文及標註閣下之貢獻。

因為疫情的影響，導致這兩年工作減少，因而有閒暇開始寫作長文，以往只以寫工具文為生，這部小說實為第一次長篇創作，當中內容確有出賣身邊朋友和家人之嫌，各位如發現行文若有所指，切勿對號入座，他日公海偶遇也請勿相認。另末學是初次在此發文，不熟悉規矩以及配套，偶有錯漏，請不吝指正或建議，無言感謝。

生活在一個國際笑話中，環境卻不容你說笑，或是故作幽默，因此最後末學一定要戴返個頭盔。這部小說內容不涉及政治及國泰民安題材，純粹是無病呻吟式中二病的日常瑣事。小說創作建基於昔日的人、事、地方，而為突出娛樂性和戲劇化的目的，對話、場景、人名、名稱及地點均為虛構，本作品純屬本人所創，如有雷同，實屬巧合，亦無不敬意圖。

嗯～我應該無講過小說內容是發生在那裡吧，應該無事的。

最後，新手報到，懇求各位大大正皮支持，謝謝。

好似幾有味道咁 回味下那些年
留名

謝謝支持🙏🏻，這兩天會開始更新

【第一章 K歌情緣】

大學生．大專生

「中學的生活是苦澀的灰色，大學的生活是活潑的彩色」

讀中學時有名人應邀來學校作升學講座，演說的內容無關痛癢，反正這些粉皮一樣的所謂社會賢達，廢噏的資訊九成都是抄來的，然而我在半睡半醒之間，偶然聽到對這「金句」的詮釋，卻一直縈繞於心間——灰色在於僵硬和公式化，苦澀在於填鴨式的死記硬背；彩色在於靈活和啟發性，活潑在於放養式的探究培養。接著那名人還分享了不少讀大學時「放養式」的福利，內容應該有不少是較正面的，可是我卻只將自己覺得「有趣」的部份聽入耳，唔係下嘛，唔想上堂可以走咗去打牌？瞓醒覺踢著拖鞋去返學？上緊堂喺課室煲麵食？阿名人你老婆喺大學溝返嚟嘅？此等福利確是深深打動了當時的我，令我對讀大學懷有美好的憧憬。

雖然金句的後半部賦予我無限的想像空間，可是我卻不同意這金句的前半部，用「苦澀灰」來形容中學的生涯真是過於輕鬆了，只是中五和中七的兩次會考，當中有重讀、重考的考量，牽涉到時間和人生的取捨，而放榜前後的壓力，牽涉到就業和升學的抉擇，這些通通都是影響一生的重大決定！而且當年會考是有兩次的，意味著此等壓力和抉擇是會在短時間內輪迴，如果容我抄襲的話，我會形容中學的生涯是「無間黑」，是輪迴在無間地獄，望不到一線生機的黑！

我在中五會考僥倖夠分升讀中六，卻在中七會考「陣亡」（死英文啦），輪迴多一年中七後，勉強夠分報讀大學。「夠分」是不是就能成功入讀大學，由「無間黑」升上「活潑彩」呢？非也，須知分數有高低，科目有輕重，縱有足夠條件衝擊大學入場門檻，你仍要跟其他考生在這後地獄階段競爭。當年第三所大學才剛剛開辦，大學學額仍處於僧多粥少的情況，像我這類高不成低不就的廢青，英文科成績只是低飛掠過，自然被排擠出大學的隊列，淪落到次一級的大專院校就讀。雖然跟大學一樣都是讀學位課程，但在市場上就不被稱為大學生，只能不倫不類的被稱為大專學生。這種披著大專外皮的學位，在一般深植「三大」概念的本地僱主眼中，「仲唔係野雞學校讀屎片讀返嚟嘅？！」，哈哈，我聽過，我真係聽過。

我明白大家可能有點不耐煩了，要交待背景嘛，請稍安無躁，故事即將開始了。

那時候除了三大外，確實還有那麼幾家大專院校的，名人口中的「放養式」的福利，我在大專的Year 1也是享受到的，第一年的大專生活輕鬆放任，亦認識了一班朋友，然而我不會說那是彩色囉，充其量也只是比中學時多了點單調的顏色罷了，為什麼我仍然未能去到全彩階段呢？簡單點引用盤古初開已自有存在的「連登福音」，裡面一句至理箴言：Your Face Your Fate，就足以說明一切了，打字都慳返。

總 書 記

單色的校園生活，直至遇上她才值得紀錄，我會改寫那金句成為「有了她的大專生活才是活潑的彩色」！

92年10月，我在【建橋】大專讀Year 2，今天是新學年的開學日，事緣今天上的第一課，居然是retake的科目，心情極度惡劣而且忐忑。「唉～無啦啦搞到要retake，真樣衰…」自己一邊自責一邊向lecture hall緩緩踱去，還未計因為重修而減少了今年的科目，往後的日子還要加科追分，否則就連畢業都有危機，難怪有人說大專生就是學分的奴隸，為何那時候名人又未有提過呢啲濕狗嘢呢。

剛入校門時老死Leon還大聲恥笑：「幫你睇咗喺B4-02室上堂，你就好啦，又可以識新朋友嘞，哈哈哈哈。」因為是開課第一天，一般要先到SOA（學生事務處）查看告示板，看哪個科目在哪間lecture hall上，唉～要對住另一班陌生的同學（因為相熟的同學去年已經順利修完），總之心情灰爆。

大專課程的學分制，普遍都是三年期的（當年是三年制），其實好比去茶記吃早餐，你主修的學位其實已有既定的框架內容，食物份量即是要累積學分的多少，譬如你主修工程的，吃B餐吧，有火腿通、煎雙蛋、一條腸仔，你主修商科嗎，吃E餐吧，有沙牛麵、煎雙蛋、一片火腿，食完餐又無頭暈身㷫，埋單畀錢咪就畢業囉；留意到兩個餐都有煎雙蛋嗎？那是代表必修科，即是無論你讀邊範都要上的雞肋堂，一般都是一些基礎課程，中、英、體育（驚死你癡肥），或是主修科目，煎雙蛋是不能走不能避的，好唔好食都要硬哽；大專課程聲稱的靈活性呢，就是你可以自決選修科了，我想火腿通改麵，唔要腸仔要煙肉，通通都可以自由配搭，甚至原本今年要吃腸仔的，編去下年才吃，或者因為逢星期一要返兼職，故意將科目調走變成星期一day off，要是不喜歡某個廚師，覺得他每每煮燶嘢（Killer教授），故意選另一個廚師的餐也都可以。有些科目是沒有倚賴性的，可以自定早修或遲修，由於要善用資源，SOA會將每一個套餐的上餐次序，排列成不同的樣板供學生參考（A1餐，Year 1食煎蛋和腸仔，A2餐，Year 2才食煎蛋腸仔），所以要揀食物、用餐時間、心儀廚師，必須要在註冊日早早排隊搶位（聞說現在是上網搶的），套用以上「今年腸仔下年食」的例子，我現在的情況就是舊年食煎雙蛋這科目時哽嚫，所以就亂入咗另一個課程組合裡面重食煎雙蛋了。

死死地自己一個入去課室，不幸中之大幸是，竟然看見有熟悉的面孔，而且非常熱情的招手叫我過去一齊坐，苦惱的心情登時稍稍平復。熟悉的面孔是個叫馬飛（Mcfly電影回到未來中男主角的姓氏）的高大男生，大家是同系的，Year 1參加O Camp時一齊玩過，是俗稱的O mate。Orientation camp即是迎新營，這些迎新活動有不同學會籌辦，X學會Y社團、大大小小、正經唔正經的都有，一般是說讓新生結識新朋友，盡快投入校園生活吧；原本我參加迎新營時，對那些濕狗集體遊戲，要舐分組組長（今天稱呼做組爸組媽吧）的袋底，也感到極度厭惡，可是到這一刻我才真正慶幸我有參加；所以話O Camp係應該要去嘅，討厭濕狗遊戲無問題，這證明你智力健全，鄙視組爸組媽的行徑都唔緊要，只證明你還有作為人的尊嚴，唔好盤算去溝仔溝女食好西，揸緊宗旨去識第一批同學，為「識人好過識字」打好根底才最重要！

這時候的馬飛於我，不啻等於怒海中的一個水泡，條友屬於非常爛玩嘅浮游分子、機會主義者，基本上是逢玩必到、逢到必早的那種人，對唱Ｋ尤其狂熱，為人口若懸河，把口又𠺘過油，是天生做sales的人辦。

「喂？咁錯蕩呀，你上年應該修咗呢科喎，乜嘢事？」還未坐定，馬飛已經急不及待問我。

「唉，唔好提喇，總之今年又上啦。」我死狗一條的回答。

上年修過今年又再修，仲可以有乜嘢原因呢，眉精眼企的馬飛自然唔會再追問了，馬上轉開其他話題，正在左吹右吹之際，我突然醒起有件頭等大事，必須在上堂前先處理。

「咦喂，你呢班有無『書記』㗎？」所謂書記，就是每逢上堂都坐車頭，死抄爛抄筆記的乖學生，他們的出品之後當然是畀我哋啲廢青順手收藏了。

「哦，有啊，筆記搵林總書記阿心姐啦。」（當年大家仍未知道總書記原來是個有極高權力的職銜）隨著馬飛手指指向前方（我們坐hall一定是坐大後方，方便走堂散水），剛好有個綁中馬尾的女生轉身望過來，皺著眉頭盯了我們一眼，似乎聽到我們談及她，我連忙雙手合十向空中一拜，表達「射住射住」的意思，耳聽到彷彿輕輕「哼」的一聲，馬尾一擺，頭轉了回去。

「得啦，心姐義氣仔女嚟，唔使擔心喎。」馬飛補充著安慰我。

上課的時間是可以無限揮霍的，放下心頭大石後，又開始𢯎水吹（根本無上堂這回事…），以前未有手提電話和電腦，大家無咁自閉，上堂多數是吹水、聽歌、睇公仔書或雜誌。馬飛不愧是「吹神」，上天下地無所不談，好像最近治安唔好，警匪槍戰隔幾個星期就有，佢又知道係港英綠衣決戰大圈幫；政治嘢又吹到喎，未代港督肥彭履新，搞政改方案佢又知，仲搵咗張雜誌相畀我睇下，「督憲府最索千金」彭雅思Alice個樣，「禮義廉」立黨佢又話有意加入做青年成員。

和馬飛說話基本上是可以完全不回應的，因為他會一浪接一浪的說不停口，話題無有終結（真㗎，條友可以自說自話成粒鐘），導致我亦有餘暇同時揭揭雜誌。看著他剛才給我睇相那本《姊妹》，呢本女性雜誌應該是某女同學買了，然後在上堂時供給大家傳閱，這種共享模式在我們課堂間非常流行，同學之間甚至有默契，既然佢買嗰本，我就買另一本吧，所以基本上坊間的漫畫和雜誌，全都可以在上堂時睇晒。

當然有時候都會被八婆同學調侃，男人之家學人睇《姊妹》？！不過有得睇總好過上堂瞪眼發呆吧，所以我依然期期都追，剛巧揭到某頁一位女星的專訪，忍不住打斷馬飛的說話鏈。

「喂～馬飛，黎G呢？」

黎G！？無錯，就是飾演陳浩南條女細細粒，做到街知巷聞的那個女演員。當年的黎G已經出道好幾年，客串過甚麼新開心少女組，最近兩年又在三色台拍劇，幾乎隔晚在電視也會見到她，所以她對廢青們都有一定吸引力。而馬飛呢條友最為人津津樂道的，就是「聲稱」以前是她的中學同學，又話好熟又有佢電話云云，經過我們fact check之後，表面證供是成立的，因為佢哋確是同屆【腥賭】中學的校友，只是無法證實是不是同一間分校而已（當時未有起底組，資訊非常不流通）。

「都話你班粉皮，畀個電話你有幾難，你打去人哋又唔知你乜水，咪又係喺門口啄吓啄吓。嗱，搵日我約埋佢一齊出來唱Ｋ，噉先正路嘛。」馬飛好整以暇，滋油淡定的回應，我有理由相信這是他的標準答案。如果有十大校園風雲人物，馬飛會因為黎G而每年都榜上有名。

理所當然地直到畢業，都無人見過阿黎G真人，此為我屆畢業生中第一大騙案。隨著後來黎小姐參演《古惑仔》電影和推出《白恤衫》MV，正式被確立為愛美神之後，馬飛的老母親更是其門如市，想唞下都唔得，此後我們全系的男同學，每次見到馬飛的問候語自然而然都是：「門小你，黎G呢？」

吹下吹下，話咁快三節課又落堂，眼見心姐收拾好家當後孭袋就走，我有點緊張的望著馬飛，話晒已是retake了，萬一再衰，搞到tri-take，就真係一世都抬唔起頭了…人醒真係見微知著，馬飛見我瞪眼向他，馬上作出反應：「Relax～我哋玩期結的，唔炒即日鮮，臨考試前先一鋪攞返㗎（指筆記）。」開課前的那個星期，三色台開播新劇《大時代》，一開場那幕冚家跳樓，人人睇到目瞪口呆，街頭巷尾的師奶阿伯現在都滿口股票術語，所以馬飛能夠出口成文，一點也不稀奇。只是無人估到《大時代》在十多二十年後，仍然繼續被吹捧為前無古人的講股神劇，是的，我當年也有追看的，卻是為了看周W敏、李L珍和藍K瑛而已。

「一陣抄燶期指，齊齊排隊上IFC，我第一個推你個仆街跳呀！」我也附和一下。

「點呀，有無下場呀？唱唔唱K？」馬飛講完期指偉論後順口問道。

廢青放學就梗係圍埋睇下去邊，通常會有三種選項，一是返兼職啦，通常是幫人補習、搞傳銷，或者去到學期中段時會做實習；二是吃喝玩樂，通常柴娃娃一班人出街玩，不外乎睇戲、唱Ｋ、碌齡、飲飲食食之類，由於幾乎人人也有兼職，所以大家玩樂消費都比較疏爽，沒有那麼斤斤計較；三是返屋企自閉，或是打機、照顧家務、自摺面壁。學期頭是最輕鬆的一段時間，因為完全沒有溫習或做project之類的壓力。

「無啦，想等埋Leon去巡視業務。」Leon是上年同班的老死，大家都有打機和聽歌的嗜好，今天因為retake，所以不是和他一起上課。

「吓？佢哋今日放５點喎，阿May啱先經過吹咗兩句。」馬飛提醒我說。條友真係無敵嘅，行行吓都收到風。我打個突，唉～今朝心情煩躁，完全忘記問問班友上堂時間表，唯有返歸吧。

「噉好啦，我是日收皮嘞，返屋企打機，唔K了，你唱得飽啲啦。」

「嘩，你咁深閨，隨你啦。」馬飛無可無不可的聳聳肩。

說再見後，大家各自散了。唱K我是完全無興趣的，暑假剛抄了Final Fantasy IV，千頭萬緒未開始，早早返去玩下好過。

痴漢的日常

曾幾何時，黐家、深閨簡出都是優良的美德，阿媽一定讚不絕口，然而這種美德，從05年《電車男》這齣經典日劇播出以後，喜歡二次元文化、打機和宅在家中的Otaku（御宅族），一夜間被標籤成一種病態——毒男；話說這齣劇是根據一個網上論壇2ch內的「獨男版」留言（嘿，日本連登），提到他在電車上救了一個被醉漢騷擾的女生，該女生答謝他並送了一對愛瑪仕（Hermès）茶杯做謝禮，然後網友眾志成城，紛紛獻策，並且為電車男加油打氣，最終成功追求愛瑪仕小姐。

《電車男》

翻看2004年2ch原post backup，樓主寫得好詳細，繪形繪聲，故事由#749開始，而網民的回應也相當啜核的，一開始調侃樓主在FF，然後就七嘴八舌的提供溝女秘訣，一杯烈酒、強而有力的臂彎、深情的對望…，我懷疑周星星有抄佢哋嘅idea。 ()

對毒男的研究，歪國人就比較正面和有系統，洋毒男有分成geek和nerd兩類，都是不善於和真人交往，geek比較擅於電腦、科技、機械等等，nerd專指在某領域方面知識的偏執狂，譬如nerd可以是精於某動漫或遊戲的細節，精專堪比原作者。

隨著科技的發展，令毒男的毒行廣為人知，所以今天毒男亦已經進化成「毒隱」。我怎樣看都是毒隱一個，平日睇動漫，買下玩具，打下機噉啫，呀～搞下機都有嘅，當然亦不擅長跟女生溝通…

講起那些年的搞機嗜好，由於科技正值起飛的階段，互聯網在90年代初並不流行，用modem撥號上網的收費，一直到96年中後期才漸漸才開始下調，換言之在我讀大專的時代，字典內是沒有「上網」這個名詞的。而日常說起電腦，一般是泛指IBM的mainframe System/370（大雪櫃），家用電腦嗎？要特別指明是「個人電腦PC」，當時仍在萌芽階段，高登商場的砌機舗仍分為兩大門派，IBM PC compatible VS Apple II compatible，情況有點似現代人討論該用iphone 還是Android 吧，不過當時的「個人電腦」都是單色顯示和沒有網絡功能的，主要用作文書處理或是玩簡單的8-bit電腦遊戲；家中有幸有部Apple IIe的，是老媽兼職做正稿員的搵食工具，不過就經常被我騎劫了用來打機，因此在我還是中學時就已經晉身技術支援行列（幫阿媽搞機），在同學中也算是比較早接觸電腦的人。

當時手提電話還只是科幻電影裡面的情節，每個人要打電話都必須透過landline才可以接通，遠端通訊方面未有電郵，必須要用郵寄，即時通訊軟件嗎？雖然ICQ在96年誕生，但要等到98年才開始普及，因為此前上網價格高昂。

反而電視遊戲就比較蓬勃和普及，受惠於通街遊戲機中心（機竇），幾乎所有男學生都練得一手好武功，當時最流行的是打街霸2，即是可以玩「無影撻」的那個有bug的版本，家用機方面，剛剛由紅白機過度到超任，大家每天仍忙著在找金手指，我趕回家也是想繼續玩超任版的FF4。

告別馬飛，滾水淥腳連跑帶跳的衝上地面（上課是在B4地庫），要趕上那每天只有三班的接駁校巴，由於剛才跟馬飛拉扯已經浪費了不少時間，又肥又怕熱的我，最驚坐不了校巴要徒步行去火車站；話說【建橋】位置較為隔涉，我要坐火車再轉地鐵才能回家。幸好去到站頭才剛剛開始上客，那是最古老的校巴車款，單層沒有冷氣的，中間一條走廊到尾，兩旁坐位各坐兩人，最後一行坐五人。

因著上堂坐大後方的習慣，我一上車就直奔最後排的長座，剛戴上耳筒準備自閉一下，定神看看前幾排有條馬尾搖搖晃晃，乍看下好像有點眼熟。這女生的中馬尾位置在不超過耳尖上緣處，整個髮型包括側面和背面均呈橢圓形的效果，非常好看，縱使只是在上課時匆匆一瞥她的背影，也使我留有深刻的印象，再配上她那招「揈頭擺馬尾」的動作，幾可肯定這女生的背影就是心姐。其實今天在課室距離太遠，我連她的樣子也看得不太清楚，不過單憑從背後觀察，嗯～她簡單的只穿T-shirt、波鞋和牛仔褲呢，簡樸的衣飾反而突出了窈窕的身材，今早上課時，好些女同學都已經一副戰鬥格，在開課日給大家一個下馬威，心姐的簡單反而顯得她有自己的個性，不會隨波逐流。不過話時話，其實都未算真正認識，梗係唔會面懵懵走上前相認啦，繼續龜縮在後排扮見唔到好了。

去到火車站，月台上放了部座地電視機，正在播放著陳百強的MV，電視旁邊有一個收集箱，讓乘客放入一些寫上祝福字句的心意卡，說是為他打氣鼓勵。（嘿，唔好意思都要講聲，年輕的巴絲那些年可能仲未投胎，未聽過首歌嘅，請睇睇MV，真係幾好聽的。）

《幾分鐘的約會》

啊呀，原來不經不覺，他已經昏迷超過半年了。陳百強是個天才型的歌手，據說未懂得看琴譜，卻贏得電子琴大賽冠軍，他擅長作曲及將中國小調和西方音樂溶入到廣東歌裡面，結合成獨特的個人風格；92年5月，陳百強被發現倒臥在寓所內，一直昏迷至今，上月9月時剛從加護病房轉回普通病房，健康狀況似乎開始好轉，所以全城也響應媒體的號召為他打氣，九鐵也不例外，破例在月台放了幾部電視機播著他的MV。

〈♬ 地下鐵碰著她 好比心中女神進入夢 ♫〉

〈♫ 地下鐵再遇她 沉默對望車廂中 ♬〉

嗯～歌的旋律是好聽的，Danny也唱得很有感情，只是歌詞所描述的情節有點老土呢，在地鐵遇上女神？自己想也不敢想，怕她會給我這肥矮的身材嚇跑，或是被當成樣衰痴漢吧。遙望在月台前方不遠，心姐跟我一樣等往同一方向的火車，也駐足在看另一部電視，估計也是看著相同的MV吧。自己心中在想，嘿，這樣算不算是在火車碰著女神呢，將就一點啦，電氣化火車也算是地鐵的一種好不好。

原本已經沒有在意她的狀況，到上了火車後，咦？眼尾睄到佢又上了同一班車，就在兩卡車廂前，唯有照舊扮見唔到好了，反正佢唔應該對我有印象的。偷偷望到佢都戴上耳筒，嗯～佢都聽歌嘅。92年閒日的火車，並沒有現在那麼人多擠迫，事關往返內地仍非輕鬆平常的事，所以我仍可通過車廂通道，每隔兩個站就偷偷望一下，呵，她還在啊，雖然距離太遠，她的面目仍舊很模糊，但不知何解反而有一種期待，嗯～唔知會唔會咁啱大家去同一個站呢？如果將來有機會約埋一齊返放學就好了，如果…去到九龍塘站轉車，咦？佢又起身行去火車轉地鐵喎，好，立直撳叫糊掣！（街機有一款打麻雀機，預備叫糊（立直）要撳叫糊掣的）

有啲運仔，過到地鐵月台，她竟然在等和我去同一方向的車，接著又順利地一齊上了同一班地鐵，這樣尾隨著一個既唔相識，又唔清楚佢樣子的女生，只因對她（或是她的馬尾…）有莫名其妙的好感，我真心覺得自己是一個不折不扣的變態痴漢。嘿，唔理了，當做在平淡的校園生活中找點樂趣吧，不過實情都唔跟得好遠，因為我只坐一個站，在石硤尾我就落車了，只能目送她繼續前進，頂，詐糊！原來唔係同我同一個站落。

這是我跟她第一次的偶遇，情節雖然老土，卻是真實的情況。噢，當然唔是講跟蹤陌生女生的變態行為啦。

老仙文化

第二天返到學校，今天到B2-02上課，重遇去年同班同學，相見甚歡之餘，不免在retake一事上又被人恥笑。這裡容我稍稍說明一下如何周旋在兩班同學當中，去年和我一齊入讀Year 1的同班同學，就是今天上課的同學，我姑且叫做A1班吧，今年A1的組合是每星期要上4天課，一二三六；而馬飛那一班，就是昨天上課的同學，叫他們A2班吧，其實大家也是去年一齊入學，同系同級的學生，只是大家科目組合的時間不同而已，而我要retake的那一科，是他們今年Year 2才開始修的，每星期只上2天；總括來說我有9成課堂我是跟上年的同班同學A1一同繼續，只有兩天去上A2的retake科目。

「你話返去煲機，升到幾多呀？」Leon是我在大專最要好的同學，一坐下來就問我玩FF4的進度。

Leon是個奇人，他在老牌名校【正菠蘿老幼】中學畢業，夠分有三大收他讀ACSC，但他說怕對住數字太悶，所以放棄註冊，反過來走到【建橋】讀吹水系，貪呢度無壓力喎。那些年男生改英文名都喜歡抄襲「四大天王」，當中以Andy和Leon這兩個名字最為常用，而我認識的Leon，肯定沒有黎生那麼俊俏，有點假哨牙，身高約175，為人心思慎密，而且精於算計籌謀（收得佢讀精算，數口差極有限啦），反高潮地極有女人緣，有人會覺得應該遠離心機男，可是有一個交心的好友在旁幫我計算，我又覺得無壞喎，其實自覺是我佔他便宜較多，反而是他一直沒有計較，再者讀吹水系的同學，那個沒有一點機心呢。我跟他並不是讀同一所中學的，只是在中三時的課外活動中認識，一直做校外朋友，不意現在居然有緣做埋同學。

「Level 15咋。」我隨口答道。

「我51嚕，希望今晚煲過60。」Leon有點興奮。

「你可以返去打機？唔使開會咩？」我有點奇怪佢可以咁有閒情逸緻，因為Leon去年剛剛上莊，莊期仍未完結。

「莊」，泛指校內的學生組織，大至學生會，小至興趣研究學會也可以稱之為「莊」，主要是為會員提供服務、捍衛權益、謀求福利、舒難解困、組織活動等等；而所謂「上莊」，是指擔任學會內閣的幹事，即是以上為學生服務的班底了，Leon職司外務兼活動幹事，主力與外界聯繫和組織聯校活動，他說政綱內的理念和貢獻甚麼的，全都是搵笨實，他只是純粹享受策劃的工作（我說他骨子裡就是個控制狂，享受操縱、擺佈他人…）、識多啲街外人和寫靚份CV（履歷）而已；至於Leon做緊乜嘢莊就無謂自爆了，總之是大莊吧。

「呿～Sem頭咋，唔使咁緊張啦，你又唔係唔知啲同學大多係rockman。」Sem（semester）頭就是學期頭啦，Rockman洛克人系列是指當時非常流行的紅白機遊戲，但他意指大專生是石頭人，普遍是零參與校內活動的冷感生物，以我為例吧，有時間我都返歸打機或者去補習賺零用了，點解要去埋啲濕狗動物園睇禽獸嘴臉？（去過真係有童年陰影的），你問馬飛呢，佢實話情願去唱K。

不過話說佢哋舊年上莊時，Leon支莊（其實唔是Leon揸莊）在做諮詢時的表現，簡直好睇過《大時代》。諮詢大會即是consultation（有啲院校叫Conday、Compaign、Con會，各處鄉村各處例吧），是個類似會員大會的場境，用以諮詢各會員（選民）對新內閣的意見和訴求，一般經歷過諮詢大會的洗禮，競選路上的沙沙石石都會給理順（擺平？），到正式投票時就一帆風順了；大會會邀請前任幹事、老鬼、大仙（「老、仙」泛指遠年幹事、高年生甚至畢業生）前來指點一二，即所謂教莊吧，確實有熱心的老仙會認真的作出指導，期望藉分享經驗，預防新莊犯錯，然而有個別心智未開的「過來人」，目的是純粹想奚落侯選人，以「我即真理」來營造自己高人一等的姿態，聲稱要讓新人諸事歷練，藉以打擊他們的信心和自我形象，務求令候選幹事難堪和出醜人前，這種打著指導的幌子，實質是霸凌的行為，就是惡名昭彰的「老仙文化」了，也是令不少有志於學生事務的參選者，對上莊卻步的原因。

當初「傾莊」（籌組內閣、議定政綱、職位分配、未來計劃等等）時，幾個成員都以「目標為本」的心態去商量，私下議決一些建議，由於有意參選的內閣只有一個，所以Leon他們就已經預視，嗰幾件老餅蛋散將會是唯一的麻煩製造單位，事關根本沒有幾個學生會關心選舉事宜。

由於涉及學生欺凌行為，他們亦認真的找Psycho系的同學去探討應對霸凌的手段，從傾談當中發現，欺凌者的的特徵都是比較衝動、缺乏同理心，沉迷於自己的主觀，由於智商和自控能力較常人低，所以附和他的聲音反而是他最大的推動力，結論這應該是有心理毛病的病徵，治本的方法應該要進行心理治療，但是為了應付諮詢大會，心理學系同學只建議，要讓欺凌者知道他的主見不一定是對的，削弱附和者的支持，如果去到蠻不講理的極端情況，必須要讓他知道，他的一言一行都有人在記錄，最終他會為自己的行為負上後果。

莊名「菩薩」

他們的內閣名稱叫做「菩薩」，取自《般若心經》開首一段相關的詮釋，以其無我無私的精神為mission statement——觀自在菩薩，普欲渡脫一眾學生諸利益事，開宗名義的告訴大家，會盡力提供褔利及幫助同學。

同時這個內閣名稱，亦暗藏針對老仙黨的應對理念——管治在蒲殺，老鬼大仙蒲頭即殺！預測老仙黨會在大會作出刁難，幾位核心成員已經私下議定了對策和分工，務求老仙一開聲就收佢哋皮，不讓他們沒完沒了的糾纏下去，而這些對策當然並無洩露予外界知道了；一些無理性的低質問題，一律交由一位在中學學界辯論賽的冠軍級幹事來處理，有關活動安排和營運方面的問題，就由Leon負責，財務收支等問題，會由一位娘娘幹事負責；而作為吹水系學生（事實上幾位核心幹事都是同系的），他們明白老仙黨最終觸及的問題，包括預算、贊助、財務報告等等，幾乎是避無可避，而根源都是有關「錢」的，所以他們各用自己的方法作出準備。

Leon本來就在他老姐任職高層的4A Agency做兼職活動助理，她老姐用公司名義，捐了一筆5萬大洋的贊助費，出了一封公司信指明「菩薩」一旦當選，即會履行經費贊助，而且在任期內相關宣傳物品和紀念品的製作，均可透過她公司的支援，以優惠價取得生產商的服務，還有在競選期間（競乜鬼嘢選呢，只有一支候選內閣…），內閣的文宣海報，全由老姐公司的設計師處理及印製；而那位娘娘財務幹事，亦以她老爸公司（聞說是實業和出入口公司）名義，捐出另一筆8萬大洋的贊助費另加部份活動實報實銷，條件當然也是「菩薩」成功當選了，而據說年度計劃書和財政預算，已經由她老爸公司的會計部幫忙指導，準備了「菩薩」版本，基本上在大會前已經有亮麗的修訂本供大家過目。

聽說一般大專生搵贊助都相當困難喎，佢哋隨便都𢯎到13雞返嚟做營運資金，係唔係作故仔㗎？當年經濟環境好，以4A Agency來說，做一個「紅萬」的campaign連廣告製作，已經有相等如拍攝一部電影的經費；世界各國又因為仍有關稅和禁運等問題，使出入口公司只靠炒賣貿易quota都賺夠皮，與其將盈利交稅，倒不如將開支（贊助）煲大，企圖繳交低一級的利得稅稅率，這種「因加得減」的財技可說是相當普遍，不過話說回來，贊助費這麼容易就水到渠成，姊幹父幹也有莫大的關係，起碼我就無啲噉嘅門路了。

到諮詢大會那天，一如所料，到場參與諮詢的學生絕無僅有，只有舊莊幹事和幾條老仙壓場，已經畢業那兩件老餅，還好意思介紹自己在做Officer的工作（我以為以佢哋咁一表人才，一畢業起碼都做經理啦），反而我們一眾打氣和食花生的同學，就擠滿了半個活動室。由辯才無礙的冠軍接過全部智障問題，例如廁所無水沖點算、汽水機食錢點算、要求你當眾叫口號、無故問你的私密問題等等…唉～啲問題與選莊有何關係呢？連我自己覆述時，我都覺得自己智力有問題，但不由你不信，真係有人問得出㗎！真係戥佢哋老豆老母可憐，幸好冠軍也不是省油燈，回應得體不亢不卑，是其是非其非，連指名要某位較為弱勢的幹事回答的問題，也被冠軍輕鬆兜返來自己演譯。

問到年度計劃書和相關活動安排，例如搞活動的流程之類，Leon以半個業內人士的身份，由預算、場地、宣傳、以至收費、退款等安排，都一一專業回應，似乎顯得比舊莊的「搞手」更有經驗；而財務問題方面，參考舊莊全年支出都是70雞左右，按可預視的收入再加上百份百保證的贊助費，財務預算基本上是相當充裕的，完全沒有入不敷支的風險，然而有一個前任幹事卻提出質疑：「你哋覺得自己好醒？計劃書、報告書好齊全？你哋所謂嘅計劃，無一個可行嘅！你點解唔用返上年我哋經過千錘百鍊嘅版本呢？」

吓！？之前花那麼多精神去準備的計劃書，剛才用心去解說流程，現在居然乾脆一嘢推倒，徹底否定，看來這個問題已經變得有點歇斯底里了，當然Leon他們仍耐著性子繼續解釋，可是該名幹事仍未妥協：「你哋無搞過活動，隨時將所有贊助倒落海，到時我唔信你哋仲有能力可以再搞。」確實如果連父幹姐幹贊助費這招大絕都出埋，就真的再無後著了。

負責財務解說的娘娘霸氣反擊：「我哋所有內閣成員都對計劃書有信心，而且我哋嘅贊助者都持有相同的立場，所以我哋唔會改用上年舊版本，至於閣下認為新計劃書仍有財務風險，收入以至贊助費都有可能不敷應用，我哋仍有後備方案嘅。」

大概前任幹事無想過會有人夠膽頂撞，不期然窒了一下，但仍然死撐：「如果仲有後備方案，點解唔一早寫埋落報告呢。嘿，你個莊改名『泥菩薩』啦。」似乎睇死他們無可能再有新錢變出來，情況充滿火藥味。

娘娘朝Leon打了一下眼色，Leon會意並乾咳一聲：「咳…其實我哋係仲有贊助嘅，只係我哋唔太想咁快麻煩到呢個單位啫，因為佢哋嘅審批會再嚴格啲。萬一…」

「喂阿同學，即係無啦，無咪話無囉，道個歉唔使死嘅，咪用返我哋個計劃書囉。」前任幹事打斷Leon的發言，繼續舊追猛打，而他身旁的老仙們也在推波助瀾。